兩月內經歷被捕 爆眼 被起底 浸大學生記者博盡無悔「採訪是我的大學一件事」

11月，本應是大學生趕deadline和應付考試的時候，本應座無虛席的課室和圖書館，卻空蕩無人，瀰漫着一種耐人尋味的死寂。佈滿彈痕的路面，七零八落的磚頭和戰略物資，每幅牆上斑駁的塗鴉，教人憶起11月中，各大校園爆發的連場戰役。浸大編委記者鄧澤旻剛由副學士升讀浸大，一心在宿舍夜夜笙歌，卻在短短兩個月間經歷被捕、爆眼。當「抗爭」成為大學第六件事，他就選擇了執起鏡頭，昂然置身在戰地中，反覆演練着學生記者的「大學一件事」。

11月3日，鄧澤旻在太古城採訪時被捕，被拘留近20小時。首次跟他接觸是在獲釋之後，絮絮不休，聊了兩個多小時，他很多話想說，卻不擅辭令，所以他用鏡頭來說故事，倒也適合。
11月10日多區開花，跟他到荃灣採訪，教人揑一把汗。示威者快閃，警車疾馳而至，他跑得上氣不接下氣，不時傳出乾吐聲。他戴的頭盔是地盤黃色安全帽，帶子搖搖欲墜，能挨下一棍已是萬幸，也自然不敢想像子彈擊中頭盔的後果。後來防暴衝進荃新天地，混亂中跟他失散，重遇後他的第一句是︰「Sh_t！我張記者證呢？」他用高八度的聲音大吭。幸而有同是浸大的師姐、Cable行家拾獲，他連忙欠身道謝。記者心想︰這小子，死好命。

採訪期間，有街坊派口罩給他。「乜我個樣真係咁似示威者咩？」揹着一身鏡頭，穿上灰色汗衣，只有胸前記者證的他，笑問。大概有行家把他認出，一臉擔心地囑咐他穿回反光衣，至少在黃背心記者群中，多一分保障。他卻說︰今天沒有帶，反正穿上了，一樣成為箭靶。那天，防暴警察在橋上橋下的黑旗幾乎從沒有拿下，槍管瞄準天橋上的人群，嗖的一聲，市民四散，一名Now女記者倒下，手臂中彈受傷。

在子彈橫飛的日子，他早有一去不返的覺悟。萬一被催淚彈「head shot」或被實彈打中，便會死掉。某夜在宿舍寫遺書，他寫呀寫，不知如何完筆，最後扔進垃圾桶。他只有一個心願，有人能將他的作品結集成攝影集，成為這場抗爭中，屬於鄧澤旻的戰地紀實。

中彈崩潰 憂失明不能採訪
兩日後，幾乎一語成讖，他中彈受傷。11月12日，中大抗爭者與警方掀起攻防戰。二號橋一戰最為慘烈，槍林彈雨間，倏地一顆催淚彈，打中了他的6800防毒面罩，如同「隔山打牛」，衝力震碎他的眼鏡，碎片插中右眼球，他隱約感覺到6800有點濕，空氣中滲出血腥味，他脫下一看，面罩染滿鮮血，頭有點暈，右眼已經看不見，腦海中掠過印尼女記者的遭遇，眼淚驟然決堤，「我好想返去呀！我會唔會睇唔到嘢？我會唔會毀容？」過程被記者拍下，令不少網民鼻酸。他最大的恐懼是，如果失明不能再採訪，那感覺比死更難受。

他說，正因為不知何時會死，才要搏命跑。
數月前曾抱恙入院小休數星期，那段時間每天卧床看直播，被迫成為旁觀者。但他深知性格使然，若不落手落腳記錄，「個心絕對唔會安樂」，大病初癒便立即重返崗位。

獲釋後，他回校召開記招，小休一天便回到前線採訪。天剛亮在元朗採訪中學生「和你返學」，然後「飛的」到中大畢業禮，之後到科大周梓樂集氣會，晚上拍知專赤腳行。前前後後縱橫四個校園採訪，踩足13小時，回家後還要執相、排稿。

中彈後，他在醫院躺了三天，不理媽媽反對，偷偷出去採訪同志遊行，媽媽找不到兒子，致電編委莊員「搵仔」已成為日常，讓莊員鄭卓伶火冒三丈，「成日要我幫你應酬你阿媽！」鄧澤旻只笑道︰「你都知我係撳唔住。」她狠狠瞪了他一眼，好氣又好笑。他總是個讓人憂心忡忡的人。
報道真相 學生記者非次等

鄧澤旻在7月開始為浸大編委特約跑新聞，直至現在。他說，能走的堂都走了，開學至今也沒有見過某老師幾面，諷刺地，被捕後才多了聯絡。功課也沒怎樣交，大學生追求GPA「過三爆四」，他也不能奢求，「假如CGPA2.0，無F，我已經當自己first hon（一級榮譽）。」之前忘了交學費和宿費，差點被退學，他自嘲，比起全職學生，自己更像個全職記者，只是沒有受薪。
政府新聞處認為學生記者與全職記者有別，限制他們的採訪自由。警方認為學生記者不是記者，由理大校園步出的，以暴動罪拘捕。鄧澤旻認為，學生記者跟記者本質上並無分別，也是行使第四權，報道真相，不同意學生記者是次等。又有大人「學生記者好叻，初生之犢不畏虎」的論調，他亦不以為然，「唔通因為學生記者後生，頭上就有光環？」他相信每個記者，每次落場均盡力去跑每段新聞，若然以學生身份論高低，對任何一個記者也不公道。

盼重光後 煲底下鏡頭證婚
鄧澤旻這幾個月在前線見證的，是無止境的苦難。他在理大看見觸目驚心一幕，有一人快要窒息似的蹲在路邊，手緊緊抓着防撞欄，他說，呼天不應，叫地不聞。他強忍悲慟，舉機把他拍下，那人的下落終不得而知。「公開張相好似送佢去死，會被人告暴動，但又無可能打格仔。」他不願一張震撼的照片，成為加害的證據；惟願終有一天，能將這真相赤裸地公諸於世。

一位攝影導師曾問他，除了苦難，最想拍攝的是甚麼？他的思緒飄到香港重光之後，眾人齊集煲底脫下口罩，與愛人牽手走過黑地毯浪漫一吻，有情人終成眷屬，「最想自己都經歷這些時刻。」自言「好恨拍拖」的男生忽然含羞答答。數秒後他臉色一沉︰「開心還開心，好似食緊人血饅頭。」他朝若有喜樂，也是以前人的鮮血寫成。

走過烽火蹂躪的校園，他在宿舍平台坐下，身後塗上八個大字︰「寧鳴而死，不默而生」。他打開電腦，回望五個月來拍過的種種︰示威者在大戰前擺V字手勢；黑衣情侶互相戴豬嘴；水炮襲來，前線抗爭者持盾寸步不退。或許相中人沒有察覺，或許他們不會記得。眼前的21歲男生稚氣未減，卻有他的志願，用他的第二雙眼睛，記錄這個時代，證實這些畫面真實存在過。讓他念念不忘的，是苦難中的愛與人性光輝。

鄧澤旻於11月12日在中大採訪期間，遭警方發射的催淚彈所傷。

由於人手問題，報館記者可以輪班，他只能一人踩全日，結果在警察防線前，匆匆以麵包充飢︰「究竟警察射tg（催淚彈）快啲，定係我食包快啲？」

視GPA如浮雲

好叻
多謝你

呢個訪問好值得睇

128 維園見！

多謝你

辛苦曬

多謝

而家香港咁嘅時勢，又好明白佢點解會咁諗既，不過都希望佢順利畢業啦

好嬲 要早日康復

Thx for sharing

好有少女心

我睇到佢喊嗰條片 自己都差啲喊咗

辛苦手足

其實佢都只係個21歲既後生仔，原本係應該開開心心過日子

手足

記者可敬，
學生記者更可敬，
多謝你

推